.. _sphinx-chapter:

===============================
Генератор документации Sphinx
===============================

В главе рассмотрена установка и дополнительные настройки Sphinx, позволяющие задать или изменить параметры генерации документации. 

Быстрый старт
-------------

Sphinx доступен для всех основных операционных систем,  которые поддерживает язык программирования Python.

Установка
~~~~~~~~~

С помощью pip:

.. code-block:: python
    
    pip install sphinx
    
С помощью easy_install:

.. code-block:: python
    
    easy_install sphinx

В стандартном репозитории Ubuntu 14.10 есть пакеты ``python-sphinx`` и ``python3-sphinx``.

.. code-block:: python

    sudo apt-get install python3-sphinx
    
Другие способы установки описаны в разделе `Installing Sphinx <http://sphinx-doc.org/latest/install.html>`_ официальной документации Sphinx.

Создание нового проекта
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Создадим директорию для нового проекта и перейдем в неё. Для этого в ОС Linux необходимо выполнить следующие команды в терминале:

.. code-block:: python
    
    mkdir MyProject
    cd MyProject/

Для инициализации проекта необходимо выполнить команду ``sphinx-quickstart`` : 

.. code-block:: python
    
    sphinx-quickstart
    
Программа задаст ряд вопросов. Все настройки можно будет позже изменить в файле ``conf.py``.

.. code-block:: python

     > Корневой каталог документации. По умолчанию текущий каталог.
     > Root path for the documentation [.]: 
     
     > Сделать ли раздельные папки исходников и готовых страниц - Да
     > Separate source and build directories (y/N) [n]: y
     
     > Префикс для директорий с шаблонами и статическими файлами.
     > Name prefix for templates and static dir [_]: 
     
     > Название проекта. Для начала лучше вводить на латинице.
     > Project name: 
     
     > Имя автора/авторов. Для начала лучше вводить на латинице.
     > Author name(s):
     
     > Версия проекта
     > Project version:
     
     > Номер релиза проекта
     > Project release [1]:
     
     > Расширение исходного файла. По умолчанию .rst.
     > Source file suffix [.rst]:
             
     > Имя мастер-документа. По умолчанию index.rst.
     > Name of your master document (without suffix) [index]:
     
     > Генерировать ePub версию документации?
     > Do you want to use the epub builder (y/n) [n]: 

     > Автоматически вставлять docstrings из модулей
     > autodoc: automatically insert docstrings from modules (y/n) [n]: 
     
     > 
     > doctest: automatically test code snippets in doctest blocks (y/n) [n]:
     
     > 
     > intersphinx: link between Sphinx documentation of different projects (y/n) [n]: 

     > 
     > todo: write "todo" entries that can be shown or hidden on build (y/n) [n]: 
     
     > 
     > coverage: checks for documentation coverage (y/n) [n]: 
     
     > Использовать модуль pngmath для вставки формул в формате png
     > pngmath: include math, rendered as PNG images (y/n) [n]:
     
     > Использовать модуль mathjax для вставки формул в формате MathJax
     > mathjax: include math, rendered in the browser by MathJax (y/n) [n]: y
     
     > 
     > ifconfig: conditional inclusion of content based on config values (y/n) [n]: 
     
     > 
     > viewcode: include links to the source code of documented Python objects (y/n) [n]: 

     > Создать Makefile - да
     > Create Makefile? (y/n) [y]: 

     > Сделать ли файл .bat, - нет, если у вас Linux
     > Create Windows command file? (Y/n) [y]: n ()

После ответа на вопросы будут созданы файлы ``index.rst``, ``conf.py``, ``Makefile``, ``_build``, ``_static``, ``_templates``.
::
    
    .
    ├── Makefile
    ├── _build
    ├── _templates
    ├── _static
    ├── conf.py
    └── index.rst

**Makefile** — содержит инструкции для генерации результирующего документа командой make.

**_build** — директория, в которую будут помещены файлы в определенном формате после того, как будет запущен процесс их генерации.

**_static** — в эту директорию помещаются все файлы, не являющиеся исходным кодом (например, изображения). Позже создаются связи этих файлов с директорией build.

**conf.py** — содержит конфигурационные параметры Sphinx, включая те, которые были выбраны при запуске sphinx-quickstart в окне терминала.

**index.rst** — это корень проекта. Он соединяет документацию воедино, если она разделена на несколько файлов [#]_ .

.. [#] `IBM developerWorks Россия: Простое и удобное создание документации в Sphinx <http://www.ibm.com/developerworks/ru/library/os-sphinx-documentation/>`_


Файл index
~~~~~~~~~~

В каталоге проекта находится файл ``index.rst``, который  служит для объединения всех файлов в один проект. ``index.rst`` имеет достаточно простую структуру. Если открыть ``index.rst`` в простом текстовом редакторе, то будет отображено примерно следующее содержание:
::
    
   .. 3 documentation master file, created by
   sphinx-quickstart on Fri Dec 26 19:44:30 2014.
   You can adapt this file completely to your liking, but it should at least
   contain the root `toctree` directive.

    Welcome to 3's documentation!
    =============================
    
    Contents:
    
    .. toctree::
       :maxdepth: 2
    
    
    
    Indices and tables
    ==================
    
    * :ref:`genindex`
    * :ref:`modindex`
    * :ref:`search`


Первый абзац, который начинается с двух точек, содержит комментарий. Две идущие подряд точки ``..`` перед абзацем означают комментарий. Также они служат объявлением многих команд.

Подробнее синтаксис разметки рассматривается в следующих главах, а пока рассмотрим директиву ``.. toctree::``. Данная директива объединяет отдельные файлы в единый проект. 

Содержимое ``index.rst`` не должно включать много информации и в нём обязательно должна присутствовать директива ``.. toctree::``.

Чтобы включить в проект другие файлы, необходимо прописать названия этих файлов в ``.. toctree::``. Для примера создадим в корне проекта файл ``example1.rst`` и ``example2.rst`` со следующим содержанием:
::
    
    Это пример
    ==========

Теперь включим их в проект в файле ``index.rst``, добавив названия файлов к директиве ``.. toctree::``.
::
    
    Оглавление:
    
    .. toctree::
       :maxdepth: 2
       
       example1
       example2
    
Обратите внимание, что название файла пишется без расширения. Также важен отступ и пустая строка. Подробнее директива ``.. toctree::`` рассматривается в разделе :ref:`toctree-label` главы :ref:`sphinx-markup`.

Сохраним ``index.rst`` и произведем генерацию документа в формат HTML.

Генерация документа
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Для генерации документации в HTML формат необходимо выполнить в командной строке команду  ``make html``. Аналогичным образом можно выполнить генерацию в другие форматы, например, ``make epub``.
::
    
    cd MyProject/
    make html

Произойдет сборка HTML, выходные файлы будут помещены в директорию ``_build/html/``. Перейдем в неё и откроем файл ``index.html`` в браузере.

.. figure:: _static/sphinx-screen-001.png
   :scale: 50 %
   :align: center

Получив совсем немного исходных данных, Sphinx сумел создать нечто большее. Мы получили несложную компоновку, содержащую информацию о документации проекта, раздел поиска, содержание, заметки об авторских правах, включая имя и дату, а также нумерацию страниц.

Обратите внимание на раздел поиска: Sphinx проиндексировал все файлы и с помощью JavaScript создал статический сайт, на котором можно искать нужную информацию.

На снимке показана стандартная тема оформления документации. Она может быть изменена. Также можно настроить локализацию и прочие параметры.

Файл конфигурации ``conf.py``  позволяет  настроить много дополнительных параметров генерации документации.


Добавление иллюстраций
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Для добавления изображений в документы, необходимо предварительно поместить изображения в папку ``_static``. В файл изображения добавляются директивой ``.. image::`` или ``.. figure::``:
::

    .. image:: _static/favicon.png

Подробнее смотрите раздел :ref:`img-label`.


.. _sphinx-autobuild-label:

Автоматическая сборка
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Для автоматической сборки документации используйте `sphinx-autobuild <https://pypi.python.org/pypi/sphinx-autobuild/0.2.3>`_.

Для установки выполните команду:
::

    pip install https://github.com/lepture/python-livereload/archive/master.zip

Или:
::

    pip install sphinx-autobuild

Для запуска автоматической сборки выполните команду:
::

    sphinx-autobuild <папка-с-проектом-Sphinx> <папка-с-проектом-Sphinx>/_build/html

В первом параметре указывается директория с исходными rst-файлами, во втором указывается папка с выходными данными. 

В моем случае команда выглядела следующим образом:
::

    sphinx-autobuild docs docs/_build/html

Посмотреть сгенерированную документацию можно открыв в браузере адрес ``http://127.0.0.1:8000``.

Для интеграции в Makefile добавьте цель:
::
    
    livehtml:
    sphinx-autobuild -b html $(ALLSPHINXOPTS) $(BUILDDIR)/html

Подробнее смотрите `официальную документацию sphinx-autobuild <https://pypi.python.org/pypi/sphinx-autobuild/0.2.3>`_.

______

Файл конфигурации
-----------------

Все настройки сборки документации находятся в файле ``conf.py`` в корне проекта Sphinx.

Общие настройки
---------------

Общие настройки задаются в разделе ``General configuration`` файла ``conf.py``.

Изменение названия и копирайта
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
::
    
    # General information about the project.
    project = 'Sphinx-ru'
    copyright = '2014, Dmitry Mazhartsev'


.. _unicode_label:

Строки Unicode
~~~~~~~~~~~~~~

Использование кириллических символов в названиях проекта и других строках, может приводить к ошибкам генерации. В версии Sphinx для Python 3  таких проблем не наблюдается. В версии для Python 2.7 перед каждой кириллической строкой необходимо ставить  ``u``.

.. code-block:: python

    project = u'Мой проект'
    copyright = u'2014, Дмитрий Мажарцев'


.. _versions-conf:

Версии публикации
~~~~~~~~~~~~~~~~~
Изменить параметры ``version`` и ``release``:
::
    
    # The short X.Y version.
    version = '1'
    # The full version, including alpha/beta/rc tags.
    release = '1'
    

.. _lang-conf:

Настройка локализации
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Многие шаблоны тем имеют несколько локализаций, в зависимости от этого некоторые элементы оформления могут быть автоматически локализованы, например, заголовки блоков предупреждений меняются в зависимости от языка.

Настройки языка задаются в разделе ``General configuration`` файла ``conf.py`` в строке ``language``:

.. code-block:: python

    language = 'ru'

Для корректной генерации ePub в разделе ``Options for Epub output`` файла ``conf.py`` есть строка ``epub_language`` :

.. code-block:: python

    epub_language = 'ru'

.. _date-conf:

Настройка отображения даты
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Формат отображения даты зависит от выбранного языка (см. :ref:`lang-conf`). Но можно задать и собственный формат.

.. code-block:: python

        today = ''
        today_fmt = '%B %d, %Y'


Из этих настроек берется  информация для автозамены ``|today|`` (см. :ref:`today-label`).

.. _ext-label:

Подключение расширений
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Список расширений для Sphinx приведен на странице `Sphinx Extensions <http://sphinx-doc.org/latest/extensions.html>`_ официальной документации.

Подключаемые расширения прописываются в файле ``conf.py``, в строке ``extensions``.

.. code-block:: python
    
    extensions = [
    'sphinx.ext.mathjax',
    'sphinx.ext.graphviz',
    ]

.. _ext-math-label:

Режим отображения формул
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Формулы в Sphinx могут отображаться с помощью одного из двух расширений: ``sphinx.ext.pngmath`` или ``sphinx.ext.mathjax``. Первое расширение отображает формулы как изображения в png формате. Другое расширение использует JavaScript библиотеку ``mathjax`` для отображения формул.

Я предпочитаю использовать ``sphinx.ext.mathjax``, так как оно позволяет масштабировать формулы без потери качества отображения. Но для сервиса Read The Docs нужно использовать ``sphinx.ext.pngmath``.

Указать Sphinx какое расширение использовать можно в конфигурационном файле ``conf.py``, в строке ``extensions``. 

.. code-block:: python
    
    extensions = [
    'sphinx.ext.mathjax',
   ]

    или
    
    extensions = [
    'sphinx.ext.pngmath',
   ]

.. warning:: Использовать одновременно оба расширения нельзя.
  
______
 
Генерация в формат HTML
-----------------------

Настройки генерации в формат HTML задаются в разделе ``Options for HTML output`` файла ``conf.py``.

Добавление favicon
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В разделе ``Options for HTML output`` раскомментировать строку и прописать путь к файлу favicon:
:: 

    html_favicon = '_static/favicon.ico'

Метаданные. Тег META
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Имеется возможность добавлять метаданные каждой из страниц. Это не относится к настройкам файла ``conf.py``, а добавляется непосредственно в rst файлы  с помощью директивы ``.. meta::``. Подробнее смотрите раздел :ref:`meta-label`.

.. _html-theme-label:

Смена HTML-темы
~~~~~~~~~~~~~~~

В строке ``html_theme`` указать название используемой темы:
::

    html_theme = 'sphinx_rtd_theme'

Раскомментировать строку `html_theme_path` и прописать в ней путь к HTML-теме: 
::
    
    html_theme_path = ['.']

В Sphinx есть ряд встроенных тем. Для их подключения достаточно написать название темы в строке ``html_theme``, путь указывать не надо. Названия стандартных тем:

* default
* sphinxdoc
* scrolls
* agogo
* traditional
* nature
* haiku
* pyramid

Некоторые из перечисленных тем поддерживают дополнительные настройки. Подробнее смотрите раздел `HTML theming support <http://sphinx-doc.org/theming.html>`_ официальной документации Sphinx.

.. note:: В Read The Docs при значении  ``html_theme = 'default'`` используется тема Read The Docs.

Некоторые сторонние темы:

* `Read the Docs Theme <https://github.com/snide/sphinx_rtd_theme>`_
* `Alabaster <https://github.com/bitprophet/alabaster>`_
* `Sphinx Bootstrap Theme <https://github.com/ryan-roemer/sphinx-bootstrap-theme>`_

______

Генерация в формат LaTeX
------------------------

Настройки генерации в формат LaTeX задаются в разделе ``Options for LaTeX output`` файла ``conf.py``.


.. _ltx-label:

Преамбула
~~~~~~~~~

В файле ``conf.py`` можно указать дополнительные параметры преамбулы:

.. code-block:: python

    # Additional stuff for the LaTeX preamble.
    'preamble': '\\usepackage[utf8]{inputenc}',
    'babel': '\\usepackage[russian]{babel}',
    'cmappkg': '\\usepackage{cmap}',
    'fontenc': '\usepackage[T1,T2A]{fontenc}',
    'utf8extra':'\\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{\\nobreakspace}',
    }

Язык и кодировка
~~~~~~~~~~~~~~~~

Для корректной генерации в  формат LaTeX кириллических документов необходимо указать в файле ``conf.py``  дополнительные параметры преамбулы, смотрите пример в разделе :ref:`ltx-label`.


Уровни заголовков в содержании
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Параметр ``:maxdepth:`` не распространяется на LaTeX-документы. Глубина оглавления в LaTeX контролируется его внутренним счетчиком, который можно настроить в файле конфигурации Sphinx ``conf.py``, указав в преамбуле значение ``\setcounter{tocdepth}{2}``.

______

Генерация в формат ePub
-----------------------

Для генерации в формат ePub используются настройки ``conf.py`` в разделе ``Options for Epub output``. Также частично используются настройки из раздела генерации в HTML ``Options for HTML output``.

Настройка языка
~~~~~~~~~~~~~~~

Для корректной генерации ePub в разделе ``Options for Epub output`` файла ``conf.py`` есть строка ``epub_language`` :

.. code-block:: python

    epub_language = 'ru

Отключение копирайта
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В разделе ``Options for HTML output`` раскомментировать и установить значение ``False`` строке ``html_show_copyright``

.. code-block:: python
    
    # If true, "(C) Copyright ..." is shown in the HTML footer.
    # Default is True.
    
    html_show_copyright = False

Отключение надписи "Created using Sphinx"
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

В разделе ``Options for HTML output`` раскомментировать и установить значение ``False`` строке ``html_show_sphinx``

.. code-block:: python
    
    # If true, "Created using Sphinx" is shown in the HTML footer.
    # Default is True.
    
    html_show_sphinx = False

Настройка отображения URL-адресов
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

URL-адреса могут отображаться в ePub в нескольких режимах: в строке(inline), внизу страницы(footnote) и быть оформлены в виде гиперссылок(no). Для настройки отображения необходимо раскомментировать строку ``epub_show_urls`` и установить нужное значение:

.. code-block:: python

    # How to display URL addresses: 'footnote', 'no', or 'inline'.
    epub_show_urls = 'inline'

Настройка глубины содержания
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Раскомментировать и установить нужное значение. По умолчанию в оглавление входят заголовки глубиной до 3-х уровней:

.. code-block:: python
    
    # The depth of the table of contents in toc.ncx.
    epub_tocdepth = 3


Настройка названия и заголовка
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. code-block:: python

    # Bibliographic Dublin Core info.
    epub_title = 'Sphinx-ru'
    epub_author = 'Dmitry M'
    epub_publisher = 'Dmitry M'
    epub_copyright = '2014, Dmitry M'


Для решения проблем с кириллическими строками смотрите раздел :ref:`unicode_label`.
